% ==================================================
%  Anexo A — Código y Reproducibilidad
% ==================================================
\section{Anexo: Código y Reproducibilidad}\label{sec:anexo_codigo}

El artefacto de software del proyecto es un repositorio Git versionado que integra el pipeline vigente de preprocesamiento, modelado subrogado, diseño inverso y reporte técnico, junto con los datos ligeros y resultados consolidados necesarios para trazar el resultado final. La reproducción paso a paso se documenta en los archivos \texttt{README.md} del propio repositorio. Este anexo cumple, por tanto, dos funciones complementarias. La primera es localizar el repositorio y su estructura (Sección~\ref{subsec:anexo_repo}). La segunda es ofrecer un panorama de la extensión más relevante para la continuación del trabajo, la adaptación del pipeline a metalentes con un número variable de rendijas (Sección~\ref{subsec:anexo_variable}).

% --------------------------------------------------
\subsection{Repositorio, Estructura y Entorno}\label{subsec:anexo_repo}

El código, la trazabilidad del dataset y los resultados consolidados se entregan en un repositorio Git público: \url{https://github.com/DiegoPaniagua23/metalentes-ai}. La estructura publicada corresponde a un repositorio de transferencia: conserva el pipeline vigente y excluye archivos pesados, artefactos regenerables, notas internas y código histórico que no forma parte del flujo reproducible.

\begin{lstlisting}[numbers=none, basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
metalentes_ai/
|- LICENSE                       # Licencia MIT
|- consultoria_env.yml          # Entorno conda (dependencias)
|- README.md                    # Comandos de reproduccion de cada etapa
|- data/
|   |- doe/                      # Geometrias de entrada (queues CSV)
|   |- confirmed/                # JSONs FDTD confirmados
|   `- dataset/                  # Trazabilidad del dataset (provenance.csv)
|- src/
|   |- data_generation/          # DoE y extraccion de features
|   |- data_processing/          # Re-muestreo + consolidacion del dataset
|   |- surrogate/                # Entrenamiento + evaluacion del surrogate
|   `- inverse_design/           # GA + calibracion + confirmacion + hill-climbing
|- results/
|   |- surrogate/                # Configuracion del surrogate
|   |- inverse_design/           # Calibracion de fitness
|   `- final/                    # candidates_ranked + basin_summary (cierre)
|- slurm/                        # Scripts de ejecucion en cluster
`- report/                       # Fuentes LaTeX de este reporte
\end{lstlisting}

El entorno se reconstruye con un gestor de paquetes compatible con conda y se activa antes de ejecutar cualquier etapa:

\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none, basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
micromamba create -f consultoria_env.yml
micromamba activate consultoria_env
\end{lstlisting}

Las dependencias clave, con sus versiones, se listan en la Tabla~\ref{tab:anexo_deps}. El simulador FDTD es la única etapa de cómputo intensivo y no se incluye en el repositorio público; debe instalarse por separado para ejecutar nuevas simulaciones o confirmaciones. El resto del pipeline (preprocesamiento, surrogate y optimización) corre en una estación local sin GPU una vez disponibles los datos requeridos. Los comandos exactos para reproducir cada etapa residen en los archivos \texttt{README.md} del repositorio.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Paquete} & \textbf{Versión} \\
\midrule
Lenguaje              & Python              & 3.13 \\
Simulador FDTD        & pymeep (Meep)       & 1.31.0 \\
Cómputo numérico      & NumPy               & 2.3.2 \\
                      & SciPy               & 1.16.1 \\
E/S de simulaciones   & h5py (HDF5)         & 3.14.0 \\
Red neuronal (surrogate) & PyTorch (\texttt{torch}) & (pip) \\
ML clásico (enfoque v1)  & scikit-learn      & 1.6.1 \\
                      & XGBoost             & 2.1.4 \\
Optimización auxiliar & NLopt               & 2.9.1 (pip) \\
Visualización         & Matplotlib          & 3.10.5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Dependencias principales del proyecto. El entorno completo (con versiones fijadas de todas las dependencias transitivas) se entrega en \texttt{consultoria\_env.yml}.}
\label{tab:anexo_deps}
\end{table}

% --------------------------------------------------
\subsection{Adaptación a un Número Variable de Rendijas}\label{subsec:anexo_variable}

El pipeline actual fija el número de rendijas en $101$, de modo que la entrada del surrogate es un vector de dimensión fija $\mathbf{x}\in\mathbb{R}^{102}$. Extender el pipeline a metalentes con un número variable de rendijas es la continuación natural y de mayor valor para la investigadora, identificada como trabajo futuro (Secciones~\ref{subsubsec:consultora} y~\ref{subsec:trabajo_futuro}). El obstáculo está acotado. El lado del campo focal del surrogate ya es agnóstico al número de rendijas, pues siempre se re-muestrea a una longitud fija $L=1024$. Solo la entrada geométrica del modelo y el código de restricciones y operadores de búsqueda asumen el valor $101$.

En términos generales, la adaptación requiere tres ajustes. Uno es redefinir la representación de la geometría de entrada para que sea independiente del número de rendijas, de modo que el surrogate pueda recibir metalentes con distinta cantidad de aberturas sin alterar su arquitectura de salida. Otro es generalizar las restricciones físicas y los operadores del algoritmo genético, hoy escritos para $101$ anchos, de manera que operen sobre un número arbitrario de rendijas. El último es integrar explícitamente las geometrías de entrenamiento desde los archivos de diseño de experimentos. Las $1000$ simulaciones base conservan sus vectores completos en \texttt{data/doe/simulations\_queue\_0.1.csv} y \texttt{data/doe/simulations\_queue\_0.2.csv}; las $200$ simulaciones externas de la consultora conservan sus geometrías en \texttt{data/doe/simulations\_queue\_extra.csv}. La limitación del conjunto externo no es ausencia de geometría, sino su régimen distinto: número variable de rendijas y separaciones centro a centro fuera del espacio usado por el surrogate actual (Sección~\ref{subsubsec:consultora}). Con estos elementos, el resto del pipeline, esto es la extracción del campo focal, el entrenamiento, la optimización y la confirmación FDTD, se mantiene sin cambios conceptuales.
